---
layout: post
title: "Django项目笔记_3"
date: 2019-08-25
tags: 
  - Django
categories:
  - [项目, Django]
  - [Python]
---


## 商品模块

### FastDFS（分布式图片服务器）

* FastDFS:
  * **Tracker server**：负载均衡和调度
  * **Storage server**：文件存储
* 可解决：
  * 海量存储，存储容量扩展方便
  * 文件内容重复
* 安装配置后
* 启动：
  * **tracker**：`sudo service fdfs_trackerd start`
  * **storage**：`sudo service fdfs_storaged start`
* 上传：`fdfs_upload_file /etc/fdfs/client.conf xxx`
* **FastDFS踩坑**
  1. 启动时报错：尝试用`/usr/bin/fdfs_trackerd /etc/fdfs/tracker.conf start` 启动
  2. 配置ip时，不要用`127.0.0.1` 用外网的本机*IP*
  3. 上传文件报错时，尝试关闭系统防火墙：`systemctl stop filewalld.service`

### nginx-1.8.1

* 因为*FastDFS*获取文件时效率较低，可用**nginx**配合*FastDFS*

* 安装配置

* 启动：`sudo /usr/local/nginx/sbin/nginx`

* 停止：`sudo /usr/local/nginx/sbin/nginx -s stop`

* **nginx踩坑**

  1. 预编译可能会出错：尝试`sudo apt-get install libpcre3-dev`

  2. 然后编译安装：`sudo make` ----->`sudo make install`

  3. 启动时日志里错误：`''http-mime_type.......''`

     在`/etc/fdfs`目录中无**http.conf**、**mime.type**

### python客户端上传测试

* 需要安装**fdfs_client-py**包

```python
from fdfs_client.client import Fdfs_client
client = Fdfs_client('/etc/fdfs/client.conf')
ret = client.upload_by_filename('test')
```

### 自定义文件存储类

* 在项目中，我们需要把文件存入**FastDFS**中，所以我们需要自定义一个文件存储的类

  * 在**utils包**中单独建一个**fdfs包**，然后新建**storage.py** 自定义类

    ```python
    from django.core.files.storage import Storage
    from fdfs_client.client import Fdfs_client
    from django.conf import settings
    
    class FdfsStorage(Storage):
        '''fast dfs文件存储类'''
        def __init__(self,client_conf=None,base_url=None):
            '''初始化'''
            if client_conf is None:
                client_conf = settings.FDFS_CLIENT_CONF
            self.client_conf = client_conf
    
            if base_url is None:
                base_url = settings.FDFS_URL
            self.base_url = base_url
    
        def _open(self,name,mode='rb'):
            '''打开文件时使用'''
            # 我们不需要打开文件
            pass
    
        def _save(self,name,content):
            '''保存文件时使用'''
            # name:选择上传文件的名字
            # content：包含上传文件内容的File对象
    
            # 创建一个Fdfs_client对象
            client = Fdfs_client(self.client_conf)
    
            # 上传文件到fast dfs系统中
            res = client.upload_appender_by_buffer(content.read())
            # dict
            # {
            #     'Group name': group_name,
            #     'Remote file_id': remote_file_id,
            #     'Status': 'Upload successed.',
            #     'Local file name': '',
            #     'Uploaded size': upload_size,
            #     'Storage IP': storage_ip
            # }
            if res.get('Status') != 'Upload successed.':
                # 上传失败
                raise Exception('上传文件到fast dfs失败')
            # 获取返回的文件ID
            filename = res.get('Remote file_id')
    
            return filename
    
        def exists(self, name):
            '''Django判断文件名是否可用'''
            return False
    
        def url(self, name):
            '''返回访问url'''
            return self.base_url+name
    ```

  * 自定义类之后，**Django**默认的文件存储类是*FlieSystemStorage*，需要使用自己定义的类，需在**settings.py**中更改配置

    ```python
    # 设置Django文件存储类
    DEFAULT_FILE_STORAGE = 'utils.fdfs.storage.FdfsStorage'
    
    # 设置fdfs使用的client.conf文件路径
    FDFS_CLIENT_CONF = './utils/fdfs/client.conf'   # 最好复制一份配置文件放在项目里
    
    # 设置fdfs存储服务器上nginx的ip和端口号
    FDFS_URL = 'http://127.0.0.1:8888/'
    ```

### 首页页面静态化

* 把原本动态的页面处理结果保存成*html*文件，让用户直接访问这个生成出来的静态的*html*页面

* **celery**：用一个任务来生成一个静态页面

* 什么时候静态页面需要生成：当管理员后台修改页面信息时

* 在**tasks.py** 中定义一个方法来产生首页静态页面，里面跟*view*中查询一样，只不过后面是使用模板，然后生成相应的静态文件

  ```python
  @app.task
  def generate_static_index_html():
      '''产生首页静态页面'''
      # 获取商品的种类信息
      types = GoodsType.objects.all()
  
      # 获取首页轮播商品信息
      goods_banners = IndexGoodsBanner.objects.all().order_by('index')
  
      # 获取首页促销活动信息
      promotion_banners = IndexPromotionBanner.objects.all().order_by('index')
  
      # 获取首页分类商品展示信息
      for type in types:  # GoodsType
          # 获取type种类首页分类商品的图片展示信息
          image_banners = IndexTypeGoodsBanner.objects.filter(type=type, display_type=1).order_by('index')
          # 获取type种类首页分类商品的文字展示信息
          title_banners = IndexTypeGoodsBanner.objects.filter(type=type, display_type=0).order_by('index')
  
          # 动态给type增加属性，分别保存首页分类商品的图片展示信息和文字展示信息
          type.image_banners = image_banners
          type.title_banners = title_banners
  
  
      # 组织模板上下文
      context = {'types': types,
                 'goods_banners': goods_banners,
                 'promotion_banners': promotion_banners}
  
      # 使用模板
      # 1.加载模板文件,返回模板对象
      temp = loader.get_template('static_index.html')
      # 2.模板渲染
      static_index_html = temp.render(context)
      # print(static_index_html)
      # 生成首页对应静态文件
      print('*'*50)
      save_path = os.path.join(settings.BASE_DIR, 'static/index.html')
      print(save_path)
      with open(save_path, 'w') as f:
          f.write(static_index_html)
  ```

  > 注意的是，在从*models*导入类时，导入应放在*django*文件初始化下面，不然会找不到

* 配置**nginx**提交静态页面

  * 在任务执行者电脑的**/usr/local/nginx/conf/nginx.conf**，在增减一个**sever**配置

    ```
    server {
                listen 80;
                server_name  localhost;
                
                location /static {
                    alias /home/fxh/python/project/dailyfresh/static/;
                }
                
                location / {
                	root /home/fxh/python/project/dailyfresh/static/;
                	index index.html index.htm; 
                }
             }
    ```

* 静态页面和*IndexView*的调度

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片10.png)

* admin管理更新时，重新生成静态页面

  * 后台管理新增或更新页面时，会调用`ModelAdmin.save_model()`，删除时会调用`ModelAdmin.delete_model()`

  * 当我们需要更改页面后重新生成静态页面时，只要在上面两个方法中添加**celery**发出事先写好的任务即可，在**admin.py**中新定义一个类来修改两方法

    ```python
    class BaseModelAdmin(admin.ModelAdmin):
        '''修改页面重新生成静态页面'''
    
        def save_model(self, request, obj, form, change):
            '''新增或更新表中的数据调用'''
            super().save_model(request, obj, form, change)
    
            # 发出任务，让celery work而重新生成首页静态页面
            from celery_tasks.tasks import generate_static_index_html
            generate_static_index_html.delay()
    
            # 清除首页的缓存数据
            # cache.delete('index_page_data')
    
        def delete_model(self, request, obj):
            '''删除表中的数据时'''
            super().delete_model(request, obj)
    
            # 发出任务，让celery work而重新生成首页静态页面
            from celery_tasks.tasks import generate_static_index_html
            generate_static_index_html.delay()
            
            # 清除首页的缓存数据
            cache.delete('index_page_data')
    ```

    ```python
    class GoodsTypeAdmin(BaseModelAdmin):
        pass
    
    admin.site.register(GoodsType, GoodsTypeAdmin)
    ```

### 页面数据缓存

* 把页面使用的数据放在缓存中，当再次使用这些数据时，先从缓存中获取，如果获取不到，再去查询数据库，减少数据库查询的次数，将缓存保存在**redis**中

* 在**settings.py**中设置缓存配置

  ```python
  # Django的缓存的配置
  CACHES = {
      "default": {
          "BACKEND": "django_redis.cache.RedisCache",
          "LOCATION": "redis://127.0.0.1:6379/9",
          "OPTIONS": {
              "CLIENT_CLASS": "django_redis.client.DefaultClient",
          }
      }
  }
  ```

* *django*三个缓存级别：[参考文档](https://yiyibooks.cn/xx/django_182/topics/cache.html)

  * 站点级缓存：缓存整个网站，数据过大，不合适
  * 单个*view*缓存：不同用户首页内容不同，不合适
  * 模板片段的缓存：使用模板是在最后，之前数据都查完了，不合适

* 三个缓存级别都不合适我们的要求，这时，我们可以操作底层缓存的*API*

  * cache有两个接口

    * 设置缓存：`cache.set(key,value,timeout)`(缓存名，缓存数据，过期时间(默认永久))
    * 获取：`get(key)` 

  * 在view.py中，先尝试获取缓存，若缓存数据为**None**，则查询数据，设置缓存

    ```python
    # 尝试从缓存中获取数据
    context = cache.get('index_page_data')
    
    if context is None:
        print('设置缓存')
        # 缓存中没有数据
        # 获取商品的种类信息
        types = GoodsType.objects.all()
    
        # 获取首页轮播商品信息
        goods_banners = IndexGoodsBanner.objects.all().order_by('index')
    
        # 获取首页促销活动信息
        promotion_banners = IndexPromotionBanner.objects.all().order_by('index')
    
        # 获取首页分类商品展示信息
        for type in types: # GoodsType
            # 获取type种类首页分类商品的图片展示信息
            image_banners = IndexTypeGoodsBanner.objects.filter(type=type, display_type=1).order_by('index')
            # 获取type种类首页分类商品的文字展示信息
            title_banners = IndexTypeGoodsBanner.objects.filter(type=type, display_type=0).order_by('index')
    
            # 动态给type增加属性，分别保存首页分类商品的图片展示信息和文字展示信息
            type.image_banners = image_banners
            type.title_banners = title_banners
    
        context = {'types': types,
                   'goods_banners': goods_banners,
                   'promotion_banners': promotion_banners}
        # 设置缓存
        # key  value timeout
        cache.set('index_page_data', context, 3600)
    ```

### 用户浏览记录的添加

* 首先徐判断记录是否有该商品，若有，先删除，然后在插入列表的左侧

  ```python
  # 获取用户购物车中商品的数目
  user = request.user
  cart_count = 0
  if user.is_authenticated():
  	# 用户已登录
      conn = get_redis_connection('default')
      cart_key = 'cart_%d' % user.id
      art_count = conn.hlen(cart_key)
  
      # 添加用户的历史记录
      conn = get_redis_connection('default')
      history_key = 'history_%d'%user.id   # 键
      # 移除列表中的goods_id
      conn.lrem(history_key, 0, goods_id)
      # 把goods_id插入到列表的左侧
      conn.lpush(history_key, goods_id)
      # 只保存用户最新浏览的5条信息
      conn.ltrim(history_key, 0, 4)
  ```

  > **lrem**：该方法会自行判断*redis*中有无该商品，若有则直接删除，若没有则不操作，**0**表示删除全部，**goods_id*删除的对象

### 商品列表页

* 列表页*url*设计

  * /list/种类id/页码/排序方式

  * /list/种类id/页码?sort=排序方式（选择这种）

  * /list?type_id=种类id&page=页码&sort=排序方式

    ```python
    url(r'^list/(?P<type_id>\d+)/(?P<page>\d+)$', ListView.as_view(), name='list'), # 列表页
    ```

* 对数据进行分页 [文档资料](https://yiyibooks.cn/xx/django_182/topics/pagination.html)

  * *Django*有提供帮助管理分页数据的类，并带有”上一页“和”下一页“的标签，这些类在`django/core/paginator.py`------>  `Paginator`

    `Paginator(object_list, per_page)`(数据列表，每页展示的条数)

    ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片11.png)

    ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片12.png)

* 进行页码的控制，页面上最多显示5个页码

  * 1.总页数小于5页，页面上显示所有页码

  * 2.如果当前页是前3页，显示1-5页

  * 3.如果当前页是后3页，显示后5页

  * 4.其他情况，显示当前页的前2页，当前页，当前页的后2页

    ```python
    num_pages = paginator.num_pages
    if num_pages < 5:
    	pages = range(1, num_pages+1)
    elif page <= 3:
    	pages = range(1, 6)
    elif num_pages - page <= 2:
    	pages = range(num_pages-4, num_pages+1)
    else:
    	pages = range(page-2, page+3)
    ```

### 商品搜索

* 搜索引擎：可以对表中的某些字段进行关键词分析，建立关键词对应的索引数据

* 全文检索框架：可以帮助用户使用搜索引擎

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片13.png)

* 安装：

  ```shell
  pip install django-haystack
  pip install whoosh
  ```

* 配置：注册应用，添加配置项

  ```python
  # 全文检索框架的配置
  HAYSTACK_CONNECTIONS = {
      'default': {
          #使用whoosh引擎
          # 'ENGINE': 'haystack.backends.whoosh_backend.WhooshEngine',
          'ENGINE': 'haystack.backends.whoosh_cn_backend.WhooshEngine',
          #索引文件路径
          'PATH': os.path.join(BASE_DIR, 'whoosh_index'),
      }
  }
  ```

* **生成索引文件**

  * 在商品模块中，新建一个名为**search_indexes.py**(名字固定)文件，在里面定义一个商品索引类

    ```python
    # 定义索引类
    from haystack import indexes
    from .models import GoodsSKU
    
    # 指定对于某个类的某些数据建立索引
    # 索引类类名格式：模型类名+Index
    class GoodsInfoIndex(indexes.SearchIndex, indexes.Indexable):
        # 索引字段  use_template指定根据表中的哪些字段建立索引文件的说明放在一个文件中
        text = indexes.CharField(document=True, use_template=True)
    
        def get_model(self):
            return GoodsSKU
    
        # 建立索引的数据
        def index_queryset(self, using=None):
            return self.get_model().objects.all()
    
    ```

  * 在**templates**目录下建立`search/indexes/goods/goodssku_text.txt`，前两个名字是固定的，**goods**为应用模块名，**goodssku_text.txt** 前面部分的**goodssku**为模型类名的小写，后面固定

  * 然后在**goodssku_text.txt**文件里指定根据哪些字段建立索引

    ```
    # 指定根据表中的哪些字段建立索引数据
    {{ object.name }}  # 根据商品的名称建立索引
    {{ object.desc }}  # 根据商品的简介建立索引
    {{ object.goods.detail }}  # 根据商品的详情建立索引
    ```

  * 最后使用命令生成索引

    ```shell
    python manage.py rebuild_index
    ```

* **全文检索的使用**

  * 配置*url*（项目的urls.py）

    ```python
    url(r'^search/', include('haystack.urls')), # 全文检索框架
    ```

  * 表单搜索时设置表单内容如下

    ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片14.png)

    >  要注意的是：**name**的值为**q**

  * 搜索出结果后，**haystack**会把搜索出的结果传递给`templates/search`目录下的`search.html`，所以我们还需创建该编辑文件，传递的上下文包括：

    * **query**：搜索关键字
    * **page**：当前页的**page**对象  ----->  **遍历page对象，获取到的是****SearchResult类的实例对象，对象的属性**object**才是模型类的对象。
    * **paginator**：分页**paginator**对象

  * 通过*HAYSTACK_SEARCH_RESULTS_PER_PAGE* 可以控制每页显示数量![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片15.png)

* **改变分词方式**

  * 原有的分词对中文会不太准确

  1. 安装**jieba**，这个分词模块对中文处理得比较好

     ```
     pip install jieba
     ```

  2. 找到虚拟环境下的haystack目录（在安装的包那找）

  3. 在上面的目录中创建`ChineseAnalyzer.py`文件

     ```python
     import jieba
     from whoosh.analysis import Tokenizer, Token
     
     class ChineseTokenizer(Tokenizer):
         def __call__(self, value, positions=False, chars=False,
                      keeporiginal=False, removestops=True,
                      start_pos=0, start_char=0, mode='', **kwargs):
             t = Token(positions, chars, removestops=removestops, mode=mode, **kwargs)
             seglist = jieba.cut(value, cut_all=True)
             for w in seglist:
                 t.original = t.text = w
                 t.boost = 1.0
                 if positions:
                     t.pos = start_pos + value.find(w)
                 if chars:
                     t.startchar = start_char + value.find(w)
                     t.endchar = start_char + value.find(w) + len(w)
                 yield t
     
     def ChineseAnalyzer():
         return ChineseTokenizer()
     ```

  4. 复制一份`whoosh_backend.py`文件来修改， `whoosh_cn_backend.py`

  5.  打开复制出来的新文件，引入中文分析类，内部采用**jieba**分词

     ```python
     from .ChineseAnalyzer import ChineseAnalyzer
     ```

  6. 更改词语分析类

     ```
     查找
     analyzer=StemmingAnalyzer()
     改为
     analyzer=ChineseAnalyzer()
     ```

  7. 修改settings.py文件中的配置项

     ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片16.png)

  8. 重新创建索引文件